\documentclass[a4paper,twoside]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[bahasa]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{graphics}
\usepackage{float}
\usepackage[cm]{fullpage}
\pagestyle{myheadings}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{setspace} 
\usepackage{lipsum} 
\setlength{\headsep}{30pt}
\usepackage[inner=2cm,outer=2.5cm,top=2.5cm,bottom=2cm]{geometry} %margin
% \pagestyle{empty}

\makeatletter
\renewcommand{\@maketitle} {\begin{center} {\LARGE \textbf{ \textsc{\@title}} \par} \bigskip {\large \textbf{\textsc{\@author}} }\end{center} }
\renewcommand{\thispagestyle}[1]{}
\markright{\textbf{\textsc{AIF401/AIF402 \textemdash Rencana Kerja Skripsi \textemdash Sem. Genap 2017/2018}}}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.4mm}}
\renewcommand{\baselinestretch}{1}
\setlength{\parindent}{0 pt}
\setlength{\parskip}{6 pt}

\onehalfspacing
 
\begin{document}

\title{\@judultopik}
\author{\nama \textendash \@npm} 

%tulis nama dan NPM anda di sini:
\newcommand{\nama}{Andrianto Sugiarto}
\newcommand{\@npm}{2013730046}
\newcommand{\@judultopik}{Migrasi SIAModels dan IFStudentPortal ke Kurikulum 2018} % Judul/topik anda
\newcommand{\jumpemb}{1} % Jumlah pembimbing, 1 atau 2
\newcommand{\tanggal}{14/02/2018}
\maketitle

\pagenumbering{arabic}

\section{Deskripsi}

\paragraph{} IFStudentPortal merupakan sistem informasi berbasis \textit{web} untuk mahasiswa Teknik Informatika UNPAR. IFStudentPortal sendiri adalah aplikasi buatan Herfan Heryandi dan kontributor lainnya. Fitur-fitur yang dimiliki IFStudentPortal yaitu persiapan perwalian, jadwal kuliah, dan syarat kelulusan. SIAModels sendiri merupakan kelas-kelas dalam bahasa java yang merepresentasikan Sistem Informasi Akademik Teknik Informatika UNPAR. Saat ini IFStudentPortal dan SIAModels mendukung kurikulum 2013 dan merupakan aplikasi open source. Pada penyusunan kurikulum 2018 program studi informatika secara khusus juga memperhatikan Kerangka Kualifikasi Nasional Indonesia (KKNI) yang tertuang dalam Peraturan Presiden no 8 tahun 2012. KKNI merupakan pernyataan kualitas SDM Indonesia, di mana tolok ukur kualifikasinya ditetapkan berdasarkan capain pembelajaran (\textit{learning outcomes}) yang dimilikinya.

Pada skripsi ini, SIAModels dan IFStudentPortal yang tadinya mendukung kurikulum 2013 akan diubah ke kurikulum 2018 yang terlihat terutama pada perbedaan dalam struktur mata kuliah beserta prasyaratnya dan syarat kelulusan. Dan akan ditambahkan fitur untuk mengonversi kurikulum dari 2013 ke 2018 terutama untuk mahasiswa yang sudah mengambil kuliah-kuliah pada kurikulum 2013.


\section{Rumusan Masalah}
Rumusan dari masalaah yang akan dibahas pada skripsi ini sebagai berikut:
\begin{itemize}
	\item Bagaimana mengonversi SIAModels dan IFStudentPortal, sehingga mendukung kurikulum 2018 serta konversinya (untuk mahasiswa yang sudah mengambil kuliah-kuliah di kurikulum 2013)?
	\item Bagaimana mengonversi nilai-nilai mata kuliah pada kurikulum 2013 ke 2018?
	\item Bagaimana mengimplementasikan IFStudentPortal ke cloud server?
\end{itemize}

\section{Tujuan}
Tujuan yang ingin dicapai dalam penulisan skripsi ini sebagai berikut:
\begin{itemize}
	\item Mengonversi SIAModels dan IFStudentPortal untuk mendukung kurikulum 2018.
	\item Mengonversi nilai-nilai mata kuliah pada kurikulum 2013 ke 2018.
	\item Mengimplementasikan IFStudentPortal ke cloud server.
\end{itemize}

\section{Deskripsi Perangkat Lunak}
Perangkat lunak akhir yang akan dibuat memiliki fitur minimal sebagai berikut:
\begin{itemize}
	\item Perangkat lunak mendukung kurikulum 2018
	\item Perangkat lunak mampu mengonversi nilai-nilai mata kuliah pada kurikulum 2013 ke kurikulum 2018
	\item Perangkat Lunak dapat dengan mudah diakses dimana saja melalui jaringan internet
\end{itemize}

\section{Detail Pengerjaan Skripsi}
Bagian-bagian pekerjaan skripsi ini adalah sebagai berikut :
	\begin{enumerate}
		\item Mempelajari IFStudentPortal dan SIAModels saat ini
		\item Melakukan Studi Literatur mengenai Kurikulum 2018 dan Skripsi Herfan Heryandi
		\item Melakukan konversi nilai-nilai mata kuliah kurikulum 2013 ke kurikulum 2018 
		\item Mengimplementasikan kurikulum 2018 untuk IFStudentPortal dan SIAModels
		\item Melakukan pengujian dan eksperimen
		\item Menulis dokumen skripsi
	\end{enumerate}

\section{Rencana Kerja}
Rincian capaian yang direncanakan di Skripsi 1 adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Mempelajari IFStudentPortal dan SIAModels saat ini
\item Melakukan Studi Literatur mengenai kurikulum 2018 dan Skripsi Herfan Heryandi
\item Mengimplementasikan sebagian kurikulum 2018 untuk SIAModels
\item Menulis sebagian dokumen skripsi yaitu bab 1, 2 dan 3
\end{enumerate}

Sedangkan yang akan diselesaikan di Skripsi 2 adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Melakukan konversi nilai-nilai mata kuliah kurikulum dari 2013 ke 2018
\item Mengimpelementasikan sebagian kurikulum 2018 untuk IFStudentPortal dan SIAModels yang belum diimpelementasikan
\item Melakukan pengujian dan eksperimen
\item Menulis dokumen skripsi untuk bab 4, 5 dan 6
\end{enumerate}

\vspace{1cm}
\centering Bandung, \tanggal\\
\vspace{2cm} \nama \\ 
\vspace{1cm}

Menyetujui, \\
\ifdefstring{\jumpemb}{2}{
\vspace{1.5cm}
\begin{centering} Menyetujui,\\ \end{centering} \vspace{0.75cm}
\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
% \centering Bandung, \makebox[0.5cm]{\hrulefill}/\makebox[0.5cm]{\hrulefill}/2013 \\
\vspace{2cm} Nama: \makebox[3cm]{\hrulefill}\\ Pembimbing Utama
\end{minipage} \hspace{0.5cm}
\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
% \centering Bandung, \makebox[0.5cm]{\hrulefill}/\makebox[0.5cm]{\hrulefill}/2013\\
\vspace{2cm} Nama: \makebox[3cm]{\hrulefill}\\ Pembimbing Pendamping
\end{minipage}
\vspace{0.5cm}
}{
% \centering Bandung, \makebox[0.5cm]{\hrulefill}/\makebox[0.5cm]{\hrulefill}/2013\\
\vspace{2cm} Nama: \makebox[3cm]{\hrulefill}\\ Pembimbing Tunggal
}

\end{document}

